## langofflowercsv🌷

🌸花言葉🌸とその意味を趣味でまとめたものです。何に使えるかわかりませんが、一応機械学習用途を想定してcsvで配布しています。注意事項と法的情報にご了承いただければ、利用制限なくお使いいただけます。

## フォーマット（カラム名）🌻

1. 植物名
2. 植物名読み（ひらがな）
3. 意味（花言葉、複数ある場合は読点区切り）
4. 出典

## 注意事項🌹

- 植物名の表記は今のところ統一感がありません。和名が一般的なものは漢字ひらがな混じりの和名、そうでないものはカタカナ表記にしています。
- 異なる辞書の花言葉は同一の植物であっても別レコードになっています。また、同一の植物であっても辞書ごとに花言葉が異なる場合があります。
- 旧字旧仮名遣いや、今日ではあまり見られない表現は、わかる範囲で現代に用いられる表現へ変えています。そのため**原文ママではありません**。
- 以下の理由で収録していない花言葉があります。
  - 意味が不明瞭
  - もとの画像資料が不鮮明
  - 今日から見て不適切と思われる表現
  - 漢字が読めない（文字起こしができない）
- 私のタイプミス、見落とし等により、**誤っているデータを含んでいる可能性があります**。
- 古い資料を参考にしているため、今日から見て**意味が変わっているデータを含んでいる可能性があります**。

## 法的情報🌻

- 花言葉、および出典としての書誌情報（書誌名、出版社名）は、すべて[国会国立図書館デジタルコレクション](https://dl.ndl.go.jp/)で公開されている**インターネット公開（保護期間満了）**のページから人手で収録しています。
- ご利用前に[国立国会図書館ウェブサイトからのコンテンツの転載](https://www.ndl.go.jp/jp/use/reproduction/index.html)の「ご注意とお願い」もご一読いただけますと幸いです。

## 出典🌺

- 大日本家庭女学会[『現代婦人宝典 : 大日本家庭女学会卒業記念』](https://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/1111441)
- 鈴響社[『社会ユーモア・モダン語辞典』](https://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/1109797)

## ライセンス🌿

パブリックドメイン  
see LICENSE.md
